\chapter{\textbf{LANDASAN TEORI}}

\section{Absensi}
Absensi dapat dikatakan suatu pendataan kehadiran yang merupakan bagian dari aktifitas pelaporan yang ada dalam sebuah institusi. Absensi disusun dan diatur sehingga mudah untuk dicari dan dipergunakan ketika diperlukan oleh pihak yang berkepentingan\cite{setiawan2015perancangan}.

Secara umum, jenis-jenis absensi menurut cara penggunaannya dapat dikelompokkan menjadi dua, yaitu:
\begin{enumerate}
    \item Absensi Manual, yang merupakan cara penulisan kehadiran dengan cara menggunakan pena berupa tanda tangan.
    \item Absensi non manual, yang merupakan cara penulisan kehadiran dengan menggunakan alat yang terkomputerisasi, bisa menggunakan kartu RFID ataupun \textit{fingerprint}.
\end{enumerate}
\subsection{Presensi}
Presensi karyawan adalah suatu kegiatan pencatatan terhadap setiap kehadiran karyawan dengan tujuan untuk mengetahui data yang berkaitan dengan kehadiran karyawan secara periodik baik harian maupun bulanan\cite{fatta2009rekayasa}.
\subsection{Absen}
Absen adalah suatu kesatuan usaha yang terdiri dari bagian-bagian yang berkaitan satu sama lain yang berusaha mencapai satu tujuan dalam suatu lingkungan kompleks\cite{marimin2006sistem}.

\section{Perancangan Sistem}
Perancangan sistem adalah berupa penggambaran perancangan dan pembuatan sketsa atau pengaturan dari beberapa elemen yang terpisah kedalam satu kesatuan yang utuh dan berfungsi. Secara garis besar tujuan dari perancangan sistem adalah untuk memenuhi kebutuhan kepada pemakai sistem, dan untuk memberikan gambaran yang jelas dan rancangan bangun yang lengkap kepada pemogram computer dan ahli-ahli teknik yang terlibat\cite{putra2014pengembangan}.

\section{RAD}
\subsection{Definisi RAD}
RAD atau pengembangan aplikasi cepat adalah pendekatan berorientasi objek untuk pengembangan sistem yang meliputi metode pengembangan serta perangkat lunak\cite{putra2014pengembangan}.
\begin{enumerate}
    \item RAD merupakan alat yang digunakan untuk menghasilkan layer dan menunjukkan aliran keseluruhan aplikasi.
    \item Pengguna menyetujui rancangan dan menandatangani model visual.
    \item Implementasi kurang karena pengguna membantu untuk merancang aspek bisnis dari sistem.
\end{enumerate}
\subsection{Tahapan RAD}
Ada tiga fase RAD, yaitu :
\begin{enumerate}
    \item Rencana Kebutuhan (\textit{Requirement Planning})\\
    Pada tahap ini, user dan analis melakukan semacam pertemuan untuk melakukan identifikasi tujuan dari aplikasi atau sistem dan melakukan identifikasi kebutuhan informasi untuk mencapai tujuan. Hal terpenting pada tahap ini adalah adanya keterlibatan dari kedua belah pihak, bukan hanya sekedar persetujuan akan proposal yang sudah dibuat. Untuk lebih jauh lagi, keterlibatan user bukan hanya dari satu tingkatan pada suatu organisasi, melainkan beberapa tingkatan organisasi informasi yang dibutuhkan untuk masing-masing user dapat terpenuhi dengan baik.
    \item Proses Desain (\textit{Design Workshop})\\
    Pada tahap ini adalah melakukan proses desain dan melakukan perbaikan-perbaikan apabila masih terdapat ketidaksesuaian desain antara user dan analis. Untuk tahap ini maka keaktifan user yang terlibat sangat menentukan untuk mencapai tujuan, karena user bisa langsung memberikan komentar apabia terdapat ketidaksesuaian pada desain.
    \item Penerapan (\textit{Implementation})\\
    Setelah desain dari sistem yang akan dibuat sudah disetujui baik itu oleh user dan analis, maka pada tahap ini programmer mengembangkan desain menjadi suatu program.
\end{enumerate}

\section{Alat Bantu Perancangan}
\subsection{UML}
\textit{Unified Modeling Languange} (UML) merupakan suatu alat untuk menggambarkan pemodelan sistem.

UML merupakan notasi grafis berupa meta-model, yang dapat digunakan untuk menggambarkan dan mendesain sistem perangkat lunak, khususnya sistem pemograman yang berorientasi objek. Dengan menggunakan UML, pendifisinian masalah dapat dilakukan dengan notasi grafis, sehingga memudahkan dalam pemahaman sistem kompleks\cite{arifin2017perancangan}.
\subsection{\textit{CodeIgniter}}
\textit{Codeigniter} adalah aplikasi \textit{open source} berupa \textit{framework} dengan model MVC (\textit{Model, View, Controller}) untuk membangun web dinamis dengan menggunakan PHP\cite{istiono2016pengembangan}.
\subsection{FGD}
\textit{Focus group discussion} secara sederhana dapat didefinisikan sebagai suatu diskusi yang dilakukan secara sistematis dan terarah mengenai suatu isu atau masalah tertentu\cite{siregar2018meningkatkan}.
\textit{Focus group discussion} (FGD) mengandung tiga kata kunci :
\begin{enumerate}
    \item Diskusi (bukan wawancara atau obrolan)
    \item Kelompok (bukan individual)
    \item Terfokus/terarah (bukan bebas)
\end{enumerate}
Artinya, walaupun hakikatnya adalah sebuah diskusi, FGD tidak sama dengan wawancara, rapat, atau obrolan beberapa orang di kafe-kafe. FGD bukan pula sekadar kumpul-kumpul beberapa orang untuk membicarakan suatu hal.

\section{Penelitian Sebelumnya}
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Penelitian Sebelumnya}
\label{PSebelumnya}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
No & Judul                                                                                                                                                     & Rangkuman                                                                                                                                                                                                                                                                                                    & Tahun \\ \hline
1  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Penerapan Sistem\\ Absensi Openerp\\ Pada Cv. Huda Jaya\\ Dengan Metode\\ RAD\end{tabular}                                     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Data kepegawaian yang tidak terpantau\\ dengan baik yaitu sulit didapatkannya\\ data mengenai pegawai, data absensi\\ pegawai, data cuti pegawai yang\\ disebabkan oleh kegiatan SDM.\end{tabular}                                                                                & 2015  \\ \hline
2  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Perancangan\\ Aplikasi Presensi\\ Dosen Realtime\\ Dengan Metode\\ RAD\\ Menggunakan\\ Fingerprint\\ Berbasis Web\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sistem ini bertujuan untuk memberikan\\ informasi status dosen masuk atau keluar\\ mengajar ketika setiap dosen melakukan\\ scan sidik jari.\end{tabular}                                                                                                                         & 2018  \\ \hline
3  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Rancang Bangun\\ Web Services\\ Pada Aplikasi\\ Presensi di Badan\\ Kepegawaian\\ Daerah Kota\\ Manado\end{tabular}            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Tujuan dari penelitian ini adalah untuk\\ menghasilkan suatu sistem informasi\\ yang menggunakan Web Services untuk\\ mengelola data presensi sehingga bisa\\ memudahkan proses pengisian data\\ kehadiran, data izin, dan data lembur.\end{tabular}                              & 2013  \\ \hline
4  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Analisis dan\\ Implementasi\\ Reporting Services\\ Pada Aplikasi\\ Absensi PNS\\ Menggunakan SSRS\end{tabular}                 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Penggunaan reporting services dengan\\ ssrs merupakan suatu solusi strategis\\ terhadap kendala perekapan absensi\\ tersebut sehingga pengawasan terhadap\\ kedisiplinan tetap terjaga terutama.\end{tabular}                                                                     & 2017  \\ \hline
5  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Analisis dan Desain\\ Sistem Informasi\\ Akademik Politeknik\\ Negeri Malang\\ Menggunakan\\ Metode RAD\end{tabular}           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Hasil penelitian menunjukkan bahwa\\ dengan menerapkan RAD, aplikasi\\ SIAKAD yang baru lebih cepat\\ tersampaikan pada pengguna, apabila\\ dibandingkan aplikasi SIAKAD\\ eksisting.\end{tabular}                                                                                & 2014  \\ \hline
6  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sistem Informasi\\ Kepegawaian Pada\\ Dinas Kependudukan\\ dan Pencatatan Sipil\\ Kabupaten Oku\\ Menggunakan RAD\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Proses pengolahan data pegawai masih\\ diketik sehingga bagian kasubbag\\ kepegawaian dan umum mempunyai\\ kendala yaitu data yang disimpan masih\\ dalam bentuk berkas sehingga sulit untuk\\ memperoleh data yang lama karena harus\\ membuka berkas satu persatu.\end{tabular} & 2012  \\ \hline
7  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sistem Informasi\\ Kepegawaian Pada\\ PT. Wahyu\\ Menaramas Dengan\\ Menggunakan Metode\\ DSDM\end{tabular}                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Belum memiliki sistem khusus untuk\\ memproses data pegawai.\end{tabular}                                                                                                                                                                                                         & 2012  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Penelitian Sebelumnya}
\label{PSebelumnya1}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
No & Judul                                                                                                                                                               & Rangkuman                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                         & Tahun \\ \hline
8  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Prototipe Peningkatan\\ Pelayanan Rawat Jalan\\ Dengan Pengujian\\ FGD dan ISO 9126\\ Pada Klinik Eka\\ Anugerah\end{tabular}            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Para penulis menguji sistem yang dibuat\\ menggunakan Teknik pengujian kualitas\\ dengan beberapa karakteristik dalam ISO\\ 9126 dan pengujian sistem dengan FGD\\ (Focus Group Discussion).\end{tabular}                                                                                                                              & 2015  \\ \hline
9  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Prototipe Sistem\\ Informasi Inventori\\ Dengan Pendekatan\\ Berorientasi Objek\\ (Studi Kasus\\ Politeknik LP3I\\ Jakarta)\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Hasil penelitian berupa perangkat lunak\\ Sistem Informasi Inventori yang memiliki\\ tingkat kualitas sangat baik serta dapat\\ berfungsi menyediakan data inventori\\ terintegrasi dan meningkatkan kecepatan\\ informasi/pembuatan laporan inventori.\end{tabular}                                                                   & 2016  \\ \hline
10 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Penerapan Knowledge\\ Management System\\ Pada Perusahaan\\ Otomotif : Studi Kasus\\ PT. Astrido Jaya\\ Mobilindo\end{tabular}           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menunjukan bahwa penerapan knowledge\\ management system adalah solusi dari\\ permasalahan yang ada. Dengan penerapan\\ SECI sebagai model pengetahuan, RAD\\ sebagai pengembangan sistem, UML sebagai\\ pemodelan analisis, FGD sebagai pengujian\\ validasi, dan ISO 9126 sebagai pengujian\\ kualitas perangkat lunak.\end{tabular} & 2016  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}